---
sidebar_position: 1
---
import Tabs from '@theme/Tabs';
import TabItem from '@theme/TabItem';

# L'activité BASE DE DONNÉES

**L'activité Base de données permet de créer de façon collaborative une base de données composée de fiches, dans un format préétabli par l'enseignant.**

:::tip Usages pédagogiques possibles ![](../img/ABC.png#droite)

![](../img/vignette_ABC_enquete.png#abc) : Les élèves consultent différentes fiches pour rassembler des informations.  

![](../img/vignette_ABC_collaboration.png#abc) : L'activité peut être utilisée pour construire de manière collaborative une collection de références.  
 
![](../img/vignette_ABC_production.png#abc) : Les élèves créent individuellement des fiches à partir de leurs données / informations / productions.  
   
:::

## CRÉATION D'UNE ACTIVITÉ BASE DE DONNÉES
➡️ Activez le mode édition, cliquez sur  **+ Ajouter une activité ou ressource** et sélectionner ![](img/bdd1.png#bouton)

![](img/bdd2.png#printscreen#droite#colonne)

### A remplir obligatoirement
**1.** Donnez un **nom** à la Base de données
**2.** Dans la **description**, entrez des informations ou les consignes.
Si vous voulez faire apparaître la description dans le cours, cochez la case "Afficher la description…"
**3.** **Fiches :** Pour approuver les fiches déposées par les élèves avant qu'elles soient visibles, choisissez "oui" dans "**Approbation requise**". Vous pouvez aussi **autoriser** les utilisateurs à faire des commentaires. Vous pouvez également définir un nombre de fiches **minimal** pour pouvoir consulter la base et **maximal** pour limiter les dépôts.

### A compléter si besoin
**4.** **Disponibilité** : Cochez les cases des dates et heures d'ouverture de la base de données.  
En cochant "**En lecture seule…**", l'ajout de fiches par les élèves n'est plus possible.
**5.** **Evaluations** : Il est possible de mettre en place une évaluation des fiches déposées.
**6.** Cliquez sur le bouton "**Enregistrer et afficher**" pour passer à l'étape suivante, le "Paramétrage des champs".

## PARAMÉTRAGE DES CHAMPS DE LA BASE DE DONNÉES

La base de données créée ne contient aucun champ. Un champ est une unité d'information à choisir parmi les douze possibilités de la liste déroulante. Une fiche peut avoir  plusieurs champs, ce qui permet de collecter toutes les informations nécessaires en combinant les multiples champs.

![](img/bdd3.png#printscreen)

<Tabs className="unique-tabs">
<TabItem value="Créer des champs">

![](img/bdd4.png#printscreen#droite#colonne)

![](img/bdd4b.png#printscreen#droite#colonne)

**1.** Choisissez dans la liste déroulante le type de champs et complétez les réglages :  
    - **Boutons radio** : Une réponse possible  
    Donner un nom au champ (ex : GENRE), éventuellement une description, **cocher « Champ requis » si la réponse est obligatoire**, et proposer plusieurs réponses, une par ligne (ex : Fille, Garçon)
    - **Case à cocher** : Plusieurs réponses possibles
    - **Date** : Permet d'entrer une date à partir d'un menu déroulant.
    - **Fichier** : Permet de déposer un fichier. Pour les images, il est préférable d'utiliser le champ "Image".
    - **Image** : Permet de déposer une image.
    - **Lat./Long.** : L'élève peut entrer un lieu géographique avec la latitude et la longitude. En **cliquant sur Google Maps**, un lien est automatiquement généré vers le site.
    - **Menu** : Permet de choisir dans une liste déroulante.
    - **Menu multiple** : Permet de choisir plusieurs réponses dans une liste déroulante, en appuyant sur la touche CTRL ou SHIFT.
    - **Nombre** : Permet à l'élève de saisir n'importe quel nombre.
    - **Texte** : Permet la saisie d'une ligne de texte. Pour les textes longs avec une mise en forme, préférez le champ « Zone de texte ».
    - **URL** : permet la saisie d'un lien vers un site web.
    - **Zone de texte** : permet la saisie d'un texte long à l'aide d'un éditeur de texte riche

![](img/bdd4c.png#droite#colonne)

2.	Poursuivez avec **l'ajout d'autres champs**.
3.	Il est possible de **modifier chaque champ**, de le supprimer.
4.	Cliquez sur **"Enregistrer"**

**Votre base de données est créée.**
</TabItem>
<TabItem value="Importer une configuration">
Faites glisser le fichier de préréglage puis cliquer sur importer

![](img/bdd5.png#printscreen)

</TabItem>
<TabItem value="Utiliser un préréglage">
Sélectionner dans la liste le préréglage choisit puis cliquer sur "Utiliser ce préréglage"

![](img/bdd6.png#printscreen) 

</TabItem>
</Tabs>

## AJOUT D'UNE FICHE CÔTÉ ÉLÈVE

**1.** L'élève clique sur l'activité
**2.** Sur l'écran suivant, l'élève clique sur "**Ajouter une fiche**"
**3.** L'élève complète alors une nouvelle fiche
